[QuickBASIC45.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:QuickBASIC45.png "fig:QuickBASIC45.png")
**Microsoft
QuickBASIC**（正确的简称是QB，而不是[QBasic](../Page/QBasic.md "wikilink")，后者是另外一个不同的产品）是[BASIC程序设计语言的一个变种](../Page/BASIC.md "wikilink")，由[微软开发](../Page/微软.md "wikilink")，用于[MS-DOS平台](../Page/MS-DOS.md "wikilink")，也有面向[Mac操作系统的版本](../Page/Mac.md "wikilink")。笼统地讲，它是基于[GW-BASIC的一个改进的产品](../Page/GW-BASIC.md "wikilink")，相比较而言，它有以下改进：支持用户自定义类型、加强了对结构化编程思想的支持、增加了图形功能和磁盘存取方法，此外，还提供了一个[编译器](../Page/编译器.md "wikilink")。相对于面向商业和专业用途的微软BASIC
Compiler产品线，QuickBASIC是一个个人用户的开发套件。

1985年8月18日，微软发布了第一个版本的QuickBASIC，软件载体是一张单面的5.25[吋软盘](../Page/吋.md "wikilink")。QuickBASIC配有一个和早先版本的BASIC差异很大的[集成开发环境](../Page/集成开发环境.md "wikilink")（IDE），稱為Programmer
Work Bench（PWB）。行号不再是必须的，因为用户可以通过一个全屏文本编辑器在任意位置直接插入和删除代码行。

QuickBASIC所包含微软的“PC
BASIC编译器”用来把程序代码编译成为DOS可执行程序。编辑器内置了一个解释器，这样可以不必离开编辑器而运行程序，以及在创建可执行文件之前先进行调试。然而不幸的是，在解释器和编译器之间存在一些细微的差别，所以，有时候在解释器内运行良好的程序在编译后运行却失败，甚至有时根本无法通过编译。

QuickBASIC的最后一个版本是4.5版（1988年发布）。此前微软曾在BASIC Compiler 6.0产品中附带QuickBASIC
4.0版作为IDE环境，QB发布4.5版本后，微软将BASIC Compiler产品线升级为BASIC专业开发系统（Professional
Development System，简称PDS），在其中加入了称作QuickBASIC扩展版（QuickBASIC
Extended，简称QBX）的IDE环境。1989年BASIC
PDS发布7.0，紧随发布了7.1版本。与QuickBASIC相比，PDS可以开发DOS和[OS/2应用程序](../Page/OS/2.md "wikilink")，支持[CodeView调试环境](../Page/CodeView.md "wikilink")，能够使用更大的内存。QuickBASIC和PDS的继承者是[Visual
Basic](../Page/Visual_Basic.md "wikilink") for MSDOS
1.0版，它提供了标准版和专业版两个版本。此后版本的Visual
Basic不再提供DOS平台上的产品，这是因为微软希望开发人员完全转向[Windows平台](../Page/Windows.md "wikilink")。

一个基于QuickBASIC 4.5的新BASIC开发工具，作为GW-BASIC的替代品被包含在MS-DOS
5及其后继版本中，这就是[QBASIC](../Page/QBASIC.md "wikilink")。和QuickBASIC相比，前者缺乏一些功能，能处理的程序代码的长度受限，并且缺乏对一些独立模块的支持，因此只是一个纯粹的解释器。它不能被用来直接编译成可执行文件，不过用它开发的代码，可以直接拿到QuickBASIC
4.5、PDS 7.1或VBDOS 1.0下编译。

## 参见

  - [QBASIC](../Page/QBASIC.md "wikilink")
  - [Visual Basic](../Page/Visual_Basic.md "wikilink")

[Category:程序设计语言](../Category/程序设计语言.md "wikilink")
[Category:BASIC程序设计语言家族](../Category/BASIC程序设计语言家族.md "wikilink")